\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}
\sloppy
\section{Pengujian}
Dalam pengujian ini, penulis akan menguji data yang diperoleh dari hasil pengumpulan data yang telah dilakukan untuk mendukung pengujian dari penelitian ini dan telah dijelaskan bahwa penulis melakukan pengujian dengan menggunakan beberapa tahapan yang digunakan pada BAB IV.

\subsection{Perumusan Masalah}
Dari perumusan masalah yang dijelaskan pada bab 1 subbab 1.2, perumusan masalah ini adalah bagaimana menerapkan metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani} pada pengendalian anggaran dan akan dilakukan perbandingan pada tingkat akurasi kedua metode. 
\par Sistem pengendalian anggaran di jasa marga cabang Purbaleunyi masih manual yaitu staff menyusun dan merekap atau mencatat semua pengeluaran lalu diolah menggunakan Ms. Excel sehingga diperoleh anggaran rencana dan realisasi. Setelah itu staff memberikan dokumen anggaran yang sudah diolah ke manager untuk dilakukan evaluasi apakah sudah sesuai atau belum. Jika belum maka staff harus mengecek ulang dan jika sudah benar staff melanjutkan untuk menghitung rencana dan realisasi anggaran. Kemudian setelah selesai staff memberikan dokumen rencana dan realisasi anggaran ke manager untuk dilakukan evaluasi, jika benar maka berkas disimpan ke arsip dan jika belum sesuai staff menghitung ulang. 
\par Pada gambar V.1, merupakan flowmap prosedur yang berjalan pada proses pengendalian anggaran di jasa marga.

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/flowjalan.PNG}
	\centering
	\caption{Sistem Pengendalian Anggaran yang sedang berjalan}
	\label{Gambar 5.1}
\end{figure}

\subsection{Deskripsi Sistem yang Sedang Berjalan}

Pada gambar V.1, dijelaskan sistem pengendalian anggaran di jasa marga cabang Purbaleunyi masih manual yaitu staff menyusun dan merekap atau mencatat semua pengeluaran lalu diolah menggunakan Ms. Excel sehingga diperoleh anggaran rencana dan realisasi. Setelah itu staff memberikan dokumen anggaran yang sudah diolah ke manager untuk dilakukan evaluasi apakah sudah sesuai atau belum. Jika belum maka staff harus mengecek ulang dan jika sudah benar staff melanjutkan untuk menghitung rencana dan realisasi anggaran. Kemudian setelah selesai staff memberikan dokumen rencana dan realisasi anggaran ke manager untuk dilakukan evaluasi, jika benar maka berkas disimpan ke arsip dan jika belum sesuai staff menghitung ulang. 

\subsection{Analisis Dokumen yang berjalan}

Dalam sistem pengendalian anggaran, terdapat dokumen yang selama ini digunakan antara lain data pendapatan dan pengeluaran.

\subsection{Tujuan Penelitian}
Tujuan dan manfaat yang dapat diperoleh dari dilakukannya penelitian ini yaitu untuk menerapkan metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani} pada pengendalian anggaran dan untuk mengetahui perbandingan pada tingkat akurasi kedua metode. 

\subsection{Pengumpulan Data}
Pengumpulan data yang digunakan peneliti merupakan data pendapatan tol Purbaleunyi periode Januari 2018 – Maret 2019 dan data pengeluaran perusahaan periode Januari 2018 – Maret 2019. Data tersebut diambil dari observasi langsung di lapangan. Data tersebut dapat dilihat pada gambar V.2 sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/indeninput.PNG}
	\centering
	\caption{Variabel Input Untuk Metode Sugeno}
	\label{Gambar 5.2}
\end{figure}

\subsection{Pengolahan Data}
Pada tahap ini peneliti akan melakukan proses perubahan dataset yaitu mengklasifikasikan data dalam periode waktu bulanan. Dari hasil ini nantinya akan dipakai untuk pengolahan menggunakan metode perhitungan.

\subsection{\textit{Fuzzy Logic Sugeno}}
\subsubsection{\textit{Fuzzification}}
Dalam penelitian ini variabel masukan berupa data pendapatan tol Januari 2018 sampai Maret 2019 berdasarkan e-toll dan tol tunai terdiri dari enam bank yaitu bank Mandiri, BNI, BRI, BCA, dan BJB, dan data pengeluaran mulai bulan Januari 2018 sampai Maret 2019 yang terdapat pada Jasa Marga. Variabel keluarannya berupa anggaran perusahaan terhadap variabel masukan sistem. Data disajikan pada gambar V.3
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/indeninput.PNG}
	\centering
	\caption{Variabel Input Untuk Metode Sugeno}
	\label{Gambar 5.3}
\end{figure}

\par \textit{Fuzzification} yaitu menentukan jenis fungsi keanggotaan masukan dan keluaran serta pembagian nilai label atas beberapa variabel linguistik, Penentuan fungsi keanggotaan ini didasarkan pada hasil data yang diperoleh dengan menentukan batasan antara nilai rendah dan tinggi dari data pendapatan dan pengeluaran. Ada 3 variabel fuzzy yang akan dimodelkan, yaitu: 

Pada gambar V.4, merupakan fungsi linear pengeluaran turun (bahu kiri) dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/turun.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Pengeluaran Turun}
	\label{Gambar 5.4}
\end{figure}

Pada gambar V.5, merupakan fungsi linear pengeluaran naik (bahu kanan) dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/naik.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Pengeluaran Naik}
	\label{Gambar 5.5}
\end{figure}

Pada Gambar V.6, Pengeluaran: terdiri atas 2 himpunan \textit{fuzzy} yaitu NAIK dan TURUN 
\begin{figure}[!htbp]
\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/rumusbab51.png}
	\centering
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
\centering
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/rumusbab52.png}
	\caption{Himpunan \textit{Fuzzy} Pengeluaran NAIK dan TURUN}
\end{figure}
\par Setelah itu, pada rumus \ref{rumus5:0} dan \ref{rumus5:1} dapat dicari nilai keanggotaan pengeluaran naik dan turun: 
\begin{equation}
    \mu PngNaik[y]=\frac{(y-a)}{b-a}=x
    \label{rumus5:0}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mu PngTurun[y]=\frac{(b-y)}{b-a}=x
    \label{rumus5:1}
\end{equation}

Pada gambar V.7, merupakan fungsi linear pendapatan sedikit (bahu kiri) dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/turun.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Pendapatan Sedikit}
	\label{Gambar 5.7}
\end{figure}

Pada gambar V.8, merupakan fungsi linear pendapatan banyak (bahu kanan) dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/naik.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Pendapatan Banyak}
	\label{Gambar 5.8}
\end{figure}

Pada gambar V.9, Pendapatan: terdiri atas 2 himpunan fuzzy, yaitu SEDIKIT dan BANYAK 
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/bab53.png}
	\centering
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/bab54.png}
	\centering
		\caption{Himpunan \textit{Fuzzy}  Pendapatan SEDIKIT dan BANYAK}
\end{figure}
\par Setelah itu, pada rumus \ref{5:3} dan \ref{rumus5:4} dapat dicari nilai keanggotaannya: 
\begin{equation}
    \mu PngBANYAK[y]=\frac{(y-a)}{b-a}=x
    \label{5:3}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mu PngSEDIKIT[y]=\frac{(b-y)}{b-a}=x
    \label{rumus5:4}
\end{equation}

\par Pada gambar V.10, merupakan fungsi linear anggaran berkurang dan bertambah (kurva bahu) dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/berkurang.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Anggaran Berkurang dan Bertambah}
	\label{Gambar 5.10}
\end{figure}

Pada gambar V.11, Anggaran: terdiri atas 2 himpunan fuzzy yaitu BERKURANG dan BERTAMBAH: 
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/bab55.png}
	\centering
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/bab56.png}
	\centering
	\caption{Himpunan \textit{Fuzzy} Anggaran BERKURANG dan BERTAMBAH}
\end{figure}

Pada gambar V.12 merupakan hasil fungsi keanggotaan dari Naik dan Turun, dan Sedikit dan Banyak dari bulan Januari 2018 sampai Maret 2019 menggunakan data pendapatan dan pengeluaran
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{figures/pred2.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Keanggotaan Naik dan Turun, Sedikit dan Banyak}
	\label{Gambar 5.12}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Fuzzy Rule Base}}
Pembentukan Aturan Fuzzy, Dalam sistem ini jumlah rule base dapat ditentukan berdasarkan kombinasi anggota himpunan fuzzy pada masing-masing himpunan fuzzy. Pada sistem ini terdapat 4 rule base yang telah ditentukan.  
\begin{enumerate}
    \item (R1)  IF Biaya TURUN And Pendapatan SEDIKIT  THEN Anggaran BERKURANG; 

\item (R2) IF Biaya NAIK And Pendapatan SEDIKIT  THEN Anggaran BERKURANG; 

\item (R3) IF Biaya TURUN And Pendapatan BANYAK THEN Anggaran BERTAMBAH; 

\item (R4) IF Biaya NAIK And Pendapatan BANYAK  THEN Anggaran BERTAMBAH;
\end{enumerate}


\subsubsection{Inferensi \textit{Fuzzy}}

Inferensi Fuzzy, Pada sistem ini inferensi fuzzy yang digunakan adalah metode sugeno dimana anteseden direpresentasikan dalam proposisi dalam himpunan fuzzy, sedangkan konsekuen direpresentasikan dengan sebuah konstanta atau persamaan linear. Nilai konstanta ini diperoleh dengan memperhatikan derajat keanggotaan tertinggi dari masing-masing himpunan pada data yang diperoleh.

Sekarang kita cari nilai z untuk setiap aturan dengan menggunakan fungsi MIN pada fungsi implikasinya: 

Pada rumus \ref{5:5} merupakan nilai z untuk [R1] IF Biaya TURUN And Pendapatan SEDIKIT   THEN Anggaran BERKURANG;
\begin{equation}
    \alpha -predikat_{1}=min(\mu \: pngTurun[],\mu\:   pndSedikit[])=x
    \label{5:5}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran berkurang pada rumus \ref{5:6}
\begin{equation}
    \frac{(ba-z1)}{b}=x
    \label{5:6}
\end{equation}

Pada rumus \ref{5:7}, [R2] IF Biaya NAIK And Pendapatan SEDIKIT   THEN Anggaran BERKURANG;

\begin{equation}
    \alpha -predikat_{2}=min(\mu \: pngNAIK[],\mu\:   pndSedikit[])=x
    \label{5:7}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran berkurang pada rumus \ref{5:8}
\begin{equation}
    \frac{(ba-z2)}{b}=x
    \label{5:8}
\end{equation}

Pada rumus \ref{5:9}, [R3] IF Biaya TURUN And Pendapatan BANYAK   THEN Anggaran BERTAMBAH;

\begin{equation}
    \alpha -predikat_{3}=min(\mu \: pngTURUN[],\mu\:   pndBANYAK[])=x
    \label{5:9}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran bertambah pada rumus \ref{5:10}
\begin{equation}
    \frac{(z3-ba)}{b}=x
    \label{5:10}
\end{equation}
Pada rumus \ref{5:11}, [R4]IF Biaya NAIK And Pendapatan Banyak  THEN Anggaran BERTAMBAH; 

\begin{equation}
    \alpha -predikat_{4}=min(\mu \: pngNAIK[],\mu\:   pndBANYAK[])=x
    \label{5:11}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran bertambah pada rumus \ref{5:12}
\begin{equation}
    \frac{(z4-ba)}{b}=x
    \label{5:12}
\end{equation}

Pada gambar V.13 merupakan hasil dari inferensi fuzzy selama bulan Januari-Desember 2018
\begin{figure}[!htbp]
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figures/inferensi2.PNG}
	\caption{Nilai Z dari setiap aturan fuzzy dengan fungsi min}
	\label{Gambar 5.13}
\end{figure}

\subsubsection{Defuzzifikasi}
Defuzzifikasi, Defuzzifikasi yaitu proses untuk mengubah \textit{fuzzy output} menjadi \textit{crisp output} (keluaran dalam bentuk tegas menggunakan fungsi keanggotaan sebelumnya menjadi sebuah nilai). Setelah melalui beberapa tahapan diatas, dapat dicari nilai z, yaitu pada rumus \ref{5:13}: 
\begin{equation}
    Z=\frac{\alpha pred_{1}*z_{1}+\alpha pred_{2}*z_{2}+\alpha pred_{3}*z_{3}+\alpha pred_{4}*z_{4}}{\alpha pred_{1}+\alpha pred_{2}+\alpha pred_{3}+\alpha pred_{4}}
    \label{5:13}
\end{equation}

\subsection{\textit{Fuzzy Logic Mamdani}}
\subsubsection{\textit{Fuzzification}}
Dalam penelitian ini variabel masukan berupa data pendapatan tol Januari 2018 sampai Maret 2019berdasarkan e-toll dan tol tunai terdiri dari enam bank yaitu bank Mandiri, BNI, BRI, BCA, dan BJB, dan data pengeluaran Januari 2018 sampai Maret 2019 yang terdapat pada Jasa Marga. Variabel keluarannya berupa anggaran perusahaan terhadap variabel masukan sistem. Data disajikan pada gambar V.14:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{figures/indeninput.PNG}
	\centering
	\caption{Variabel Input}
	\label{Gambar 5.14}
\end{figure}

\par Fuzzifikasi bertujuan untuk mengubah data masukan tegas menjadi \textit{fuzzy}. Pada penelitian ini digunakan beberapa variabel dalam mengendalikan anggaran. Pembentukan himpunan \textit{fuzzy} digunakan untuk mendefinisikan nilai-nilai masukan tegas. Variabel pengeluaran dan pendapatan sebagai variabel \textit{input}, variabel anggaran sebagai variabel \textit{output}. Semesta pembicaraan pada penelitian ini diperoleh dengan melihat data terendah dan tertinggi dari perusahaan. Setiap himpunan \textit{fuzzy} mempunyai domain yang nilainya terdapat dalam semesta pembicaraan. Domain pada himpunan \textit{fuzzy} diperoleh dari data terendah, kuartil bawah (Q1), median (Q2), kuartil atas (Q3), dan data tertinggi pada perusahaan. Sebelum dicari nilai kuartil dan median diurutkan data terlebih dahulu. Berikut disajikan data permintaan, persediaan, dan produksi  setelah diurutkan dari data terkecil ke data terbesar pada tabel V.1:
\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Data Setelah Diurutkan}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Data ke-}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Pengeluaran}} & \textbf{Pendapatan}  \\ \hline
1                                       & 6.185.363.440                             & 102.320.237.012                             \\ \hline
2                                       & 6.230.177.639                             & 103.217.877.500                          \\ \hline
3                                       & 6.255.026.820                             & 110.927.944.993                         \\ \hline
4                                       & 12.278.013.015                            & 112.135.103.742                          \\ \hline
5                                       & 12.426.723.088                            & 113.001.881.546                            \\ \hline
6                                       & 13.361.592.650                            & 113.388.080.348                       \\ \hline
7                                       & 20.915.876.613                            & 113.828.243.008                           \\ \hline
8                                       & 21.467.133.340                            & 114.599.043.000                          \\ \hline
9                                       & 22.022.440.540                            & 114.767.314.500                         \\ \hline
10                                      & 30.072.092.820                            & 114.815.683.928                           \\ \hline
11                                      & 30.077.099.100                            & 115.220.762.609                         \\ \hline
12                                      & 30.127.830.903                            & 115.539.003.965                       \\ \hline
13                                      & 30.248.786.650                            & 118.183.263.220                      \\ \hline
14                                      & 30.493.273.060                            & 123.533.159.172                        \\ \hline
15                                      & 30.783.091.500                            & 125.632.253.164                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Data pada tabel diatas merupakan data tunggal, sebanyak 15 data karena data ganjil sehingga mencari Q1 variabel pengeluaran adalah 1(n+1)/4. Mencari Q2 variabel pengeluaran adalah 2(n+1)/4. Mencari Q3 variabel pengeluaran adalah 3(n+1)/4. Dengan cara yang sama akan diperoleh Q1, Q2, Q3 pada variabel pendapatan dan anggaran. Pada gambar V.15 disajikan representasi himpunan \textit{fuzzy}.
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{figures/himpunan1.PNG}
	\centering
	\caption{Himpunan Fuzzy}
	\label{Gambar 5.15}
\end{figure}

Himpunan \textit{fuzzy} diperlukan untuk merepresentasikan variabel \textit{fuzzy} dengan membentuk fungsi keanggotaan. Fungsi keanggotaan mendefinisikan titik-titik himpunan \textit{fuzzy} ke dalam derajat keanggotaan dengan selang tertutup nol sampai satu [0, 1] pada suatu variabel fuzzy tertentu. Semesta untuk variabel \textit{fuzzy} ada tiga variabel fuzzy yang direpresentasikan dalam fungsi keanggotaan yaitu variabel pengeluaran, pendapatan, dan anggaran, dengan penjelasan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Representasi Variabel Pengeluaran : variabel pengeluaran terbagi menjadi tiga himpunan \textit{fuzzy} yaitu, himpunan \textit{fuzzy} turun, himpunan\textit{fuzzy} sedang, dan himpunan \textit{fuzzy} naik. Setiap himpunan \textit{fuzzy} terbentuk fungsi keanggotaan yaitu fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} turun, fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} sedang, dan fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} naik. Fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} turun menggunakan fungsi keanggotaan kurva bentuk bahu kiri seperti pada gambar V.17. Fungsi keanggotaan tersebut terbagi menjadi tiga selang yaitu [0, 6.185.363.440], [6.185.363.440, 21.467.133.340], dan [21.467.133.340, tak terhingga]. Kemudian diperoleh fungsi keanggotan untuk himpunan \textit{fuzzy} turun pada gambar V.16
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/bab57.png}
	\centering
	\caption{Fungsi Keanggotaan Himpunan \textit{fuzzy} Turun}
	\label{Gambar 5.16}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/pngturunmam.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Pengeluaran Turun}
	\label{Gambar 5.17}
\end{figure}
\item  Fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} sedang menggunakan fungsi keanggotaan segitiga seperti pada gambar V.19. Fungsi keanggotaan tersebut terbagi menjadi tiga selang yaitu [0, 12.278.013.015], [12.278.013.015, 21.467.133.340], dan [21.467.133.340, 30.127.830.903]. Kemudian diperoleh fungsi keanggotan untuk himpunan \textit{fuzzy} sedang pada gambar V.18
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/bab58.png}
	\centering
	\caption{Fungsi Keanggotaan Himpunan \textit{fuzzy} Sedang}
	\label{Gambar 5.17}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/pngsedangmam.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Pengeluaran Sedang}
	\label{Gambar 5.18}
\end{figure}
\item  Fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} naik menggunakan fungsi keanggotaan linear naik seperti pada gambar V.21. Fungsi keanggotaan tersebut terbagi menjadi tiga selang yaitu [0, 21.467.133.340], [21.467.133.340, 30.783.091.500], dan [30.783.091.500, tak terhingga]. Kemudian diperoleh fungsi keanggotan untuk himpunan \textit{fuzzy} naik pada gambar V.120
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/bab59.png}
	\centering
	\caption{Fungsi Keanggotaan Himpunan \textit{fuzzy} Naik}
	\label{Gambar 5.20}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/pngturunmam.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Pengeluaran Naik}
	\label{Gambar 5.21}
\end{figure}
\item Representasi Variabel Pendapatan : variabel pendapatan terbagi menjadi tiga himpunan \textit{fuzzy} yaitu, himpunan \textit{fuzzy} sedikit, himpunan\textit{fuzzy} sedang, dan himpunan \textit{fuzzy} banyak. Setiap himpunan \textit{fuzzy} terbentuk fungsi keanggotaan yaitu fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} sedikit, fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} sedang, dan fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} banyak. Fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} sedikit menggunakan fungsi keanggotaan kurva bentuk bahu kiri seperti pada gambar V.23. Fungsi keanggotaan tersebut terbagi menjadi tiga selang yaitu [0, 102.320.237.012], [102.320.237.012,114.599.043.000], dan [114.599.043.000, tak terhingga]. Kemudian diperoleh fungsi keanggotan untuk himpunan \textit{fuzzy} sedikit  pada gambar V.22
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/bab510.png}
	\centering
	\caption{Fungsi Keanggotaan Himpunan \textit{fuzzy} Sedikit}
	\label{Gambar 5.22}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/pndsedikitmam.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Pendapatan Turun}
	\label{Gambar 5.23}
\end{figure}
\item Fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} sedang menggunakan fungsi keanggotaan segitiga seperti pada gambar V.25. Fungsi keanggotaan tersebut terbagi menjadi tiga selang yaitu [0, 112.135.103.742], [112.135.103.742, 114.599.043.000], dan [114.599.043.000, 115.539.003.965]. Kemudian diperoleh fungsi keanggotan untuk himpunan \textit{fuzzy} sedang pada gambar V.24
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/bab511.png}
	\centering
	\caption{Fungsi Keanggotaan Himpunan \textit{fuzzy} Sedang}
	\label{Gambar 5.24}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/pndsedangmam.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Pendapatan Sedang}
	\label{Gambar 5.25}
\end{figure}
\item Fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} banyak menggunakan fungsi keanggotaan linear naik seperti pada gambar V.27. Fungsi keanggotaan tersebut terbagi menjadi tiga selang yaitu [0, 114.599.043.000], [114.599.043.000, 125.632.253.164], dan [125.632.253.164, tak terhingga]. Kemudian diperoleh fungsi keanggotan untuk himpunan \textit{fuzzy} banyak pada gambar V.26
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/bab512.png}
	\centering
	\caption{Fungsi Keanggotaan Himpunan \textit{fuzzy} Banyak}
	\label{Gambar 5.26}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/pndbanyakmam.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Pendapatan Naik}
	\label{Gambar 5.27}
\end{figure}
\item Representasi Variabel Anggaran : variabel anggaran terbagi menjadi tiga himpunan \textit{fuzzy} yaitu, himpunan \textit{fuzzy} berkurang, himpunan\textit{fuzzy} tetap, dan himpunan \textit{fuzzy} bertambah. Setiap himpunan \textit{fuzzy} terbentuk fungsi keanggotaan yaitu fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} berkurang, fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} tetap, dan fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} bertambah. Fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} berkurang menggunakan fungsi keanggotaan kurva bentuk bahu kiri seperti pada gambar V.29. Fungsi keanggotaan tersebut terbagi menjadi tiga selang yaitu [0, 15.070.832.245], [15.070.832.245,24.199.459.015], dan [24.199.459.015, tak terhingga]. Kemudian diperoleh fungsi keanggotan untuk himpunan \textit{fuzzy} berkurang  pada gambar V.28
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/bab513.png}
	\centering
	\caption{Fungsi Keanggotaan Himpunan \textit{fuzzy} Berkurang}
	\label{Gambar 5.28}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/angberkurangmam.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Anggaran Berkurang}
	\label{Gambar 5.29}
\end{figure}
\item Fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} tetap menggunakan fungsi keanggotaan segitiga seperti pada gambar V.31. Fungsi keanggotaan tersebut terbagi menjadi tiga selang yaitu [0, 21.083.673.477], [21.083.673.477, 24.199.459.015], dan [24.199.459.015, 25.846.423.500]. Kemudian diperoleh fungsi keanggotan untuk himpunan \textit{fuzzy} sedang pada gambar V.30
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/bab514.png}
	\centering
	\caption{Fungsi Keanggotaan Himpunan \textit{fuzzy} Tetap}
	\label{Gambar 5.30}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/angtetapmam.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Anggaran Tetap}
	\label{Gambar 5.31}
\end{figure}
\item  Fungsi keanggotaan himpunan \textit{fuzzy} bertambah menggunakan fungsi keanggotaan linear naik seperti pada gambar V.33. Fungsi keanggotaan tersebut terbagi menjadi tiga selang yaitu [0, 24.199.459.015], [24.199.459.015, 31.635.488.380], dan [31.635.488.380, tak terhingga]. Kemudian diperoleh fungsi keanggotan untuk himpunan \textit{fuzzy} bertambah pada gambar V.32
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/bab515.png}
	\centering
	\caption{Fungsi Keanggotaan Himpunan \textit{fuzzy} Bertambah}
	\label{Gambar 5.32}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figures/angbertambahmam.PNG}
	\centering
	\caption{Fungsi Linear Anggaran Bertambah}
	\label{Gambar 5.33}
\end{figure}
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Fuzzy Rule Base}}
Langkah selanjutnya setelah fuzzifikasi adalah membentuk aturan \textit{fuzzy}. Aturan ini dibentuk untuk menyatakan relasi antara \textit{input} dan \textit{output}. Pembentukan aturan dihasilkan dari kombinasi tiap kondisi yang dikenal dengan aturan keputusan. Setiap aturan terdiri dari dua antiseden dan satu konsekuen, dengan operator yang digunakan untuk menghubungkan adalah operator "\textit{and}". Sedangkan yang memetakan antara \textit{input} dan \textit{ouput} adalah "\textit{IF-ELSE}", jumlah aturan yang terbentuk berdasarkan tiga himpunan \textit{fuzzy} adalah sebanyak 9 aturan, berikut disajikan pada tabel V.2:
\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Rule Based}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
{[}R1{]} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IF Pengeluaran TURUN And Pendapatan SEDIKIT \\ THEN Anggaran BERKURANG;\end{tabular} \\ \hline
{[}R2{]} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IF Pengeluaran TURUN And Pendapatan SEDANG\\ THEN Anggaran BERKURANG;\end{tabular}   \\ \hline
{[}R3{]} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IF Pengeluaran TURUN And Pendapatan BANYAK\\ THEN Anggaran TETAP;\end{tabular}       \\ \hline
{[}R4{]} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IF Pengeluaran SEDANG And Pendapatan SEDIKIT\\ THEN Anggaran BERKURANG;\end{tabular} \\ \hline
{[}R5{]} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IF Pengeluaran SEDANG And Pendapatan SEDANG\\ THEN Anggaran TETAP;\end{tabular}      \\ \hline
{[}R6{]} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IF Pengeluaran SEDANG And Pendapatan BANYAK\\ THEN Anggaran BERTAMBAH;\end{tabular}  \\ \hline
{[}R7{]} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IF Pengeluaran NAIK And Pendapatan SEDIKIT\\ THEN Anggaran TETAP;\end{tabular}       \\ \hline
{[}R8{]} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IF Pengeluaran NAIK And Pendapatan SEDANG\\ THEN Anggaran BERTAMBAH;\end{tabular}    \\ \hline
{[}R9{]} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}IF Pengeluaran NAIK And Pendapatan BANYAK\\ THEN Anggaran BERTAMBAH;\end{tabular}    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Inferensi \textit{Fuzzy}}
Berdasarkan data pengeluaran dan pendapatan dari perusahaan bulan Januari 2018 sampai Maret 2019 akan dicari hasil anggaran menggunakan metode mamdani. Anggaran tersebut dicari setiap bulannya mulai bulan Januari 2018 sampai Maret 2019. Pada langkah ini dilakukan mencari komposisi antar aturan atau inferensi fuzzy. 
\begin{enumerate}
\item IF Pengeluaran TURUN And Pendapatan SEDIKIT THEN Anggaran BERKURANG pada rumus \ref{5:14};
\begin{equation}
    \alpha -predikat_{1}=min(\mu \: pngTURUN[],\mu\:   pndSEDIKIT[])=x
    \label{5:14}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran berkurang pada rumus \ref{5:15}
\begin{equation}
    \frac{(a-z1)}{b}=x
    \label{5:15}
\end{equation}
\item IF Pengeluaran TURUN And Pendapatan SEDANG THEN Anggaran BERKURANG pada rumus \ref{5:16};
\begin{equation}
    \alpha -predikat_{2}=min(\mu \: pngTURUN[],\mu\:   pndSEDANG[])=x
    \label{5:16}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran berkurang pada rumus \ref{5:17}
\begin{equation}
    \frac{(a-z2)}{b}=x
    \label{5:17}
\end{equation}
\item IF Pengeluaran TURUN And Pendapatan BANYAK THEN Anggaran TETAP pada rumus \ref{5:18};
\begin{equation}
    \alpha -predikat_{3}=min(\mu \: pngTURUN[],\mu\:   pndBANYAK[])=x
    \label{5:18}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran berkurang pada rumus \ref{5:19}
\begin{equation}
    \frac{(a-z3)}{b}=x
    \label{5:19}
\end{equation}
\item IF Pengeluaran SEDANG And Pendapatan SEDIKIT THEN Anggaran BERKURANG pada rumus \ref{5:20};
\begin{equation}
    \alpha -predikat_{4}=min(\mu \: pngSEDANG[],\mu\:   pndSEDIKIT[])=x
    \label{5:20}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran berkurang pada rumus \ref{5:21}
\begin{equation}
    \frac{(a-z4)}{b}=x
    \label{5:21}
\end{equation}
\item IF Pengeluaran SEDANG And Pendapatan SEDANG THEN Anggaran TETAP pada rumus \ref{5:22};
\begin{equation}
    \alpha -predikat_{5}=min(\mu \: pngSEDANG[],\mu\:   pndSEDANG[])=x
    \label{5:22}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran tetap pada rumus \ref{5:23}
\begin{equation}
    \frac{(a-z5)}{b}=x
    \label{5:23}
\end{equation}
\item IF Pengeluaran SEDANG And Pendapatan BANYAK THEN Anggaran BERTAMBAH pada rumus \ref{5:24};
\begin{equation}
    \alpha -predikat_{6}=min(\mu \: pngSEDANG[],\mu\:   pndBANYAK[])=x
    \label{5:24}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran berkurang pada rumus \ref{5:25}
\begin{equation}
    \frac{(z6-a)}{b}=x
    \label{5:25}
\end{equation}
\item IF Pengeluaran NAIK And Pendapatan SEDIKIT THEN Anggaran TETAP pada rumus \ref{5:26};
\begin{equation}
    \alpha -predikat_{7}=min(\mu \: pngNAIK[],\mu\:   pndSEDIKIT[])=x
    \label{5:26}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran tetap pada rumus \ref{5:27}
\begin{equation}
    \frac{(a-z8)}{b}=x
    \label{5:27}
\end{equation}
\item IF Pengeluaran NAIK And Pendapatan SEDANG THEN Anggaran BERTAMBAH pada rumus \ref{5:28};
\begin{equation}
    \alpha -predikat_{9}=min(\mu \: pngNAIK[],\mu\:   pndSEDANG[])=x
    \label{5:28}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran berkurang pada rumus \ref{5:29}
\begin{equation}
    \frac{(a-z9)}{b}=x
    \label{5:29}
\end{equation}
\item IF Pengeluaran NAIK And Pendapatan BANYAK THEN Anggaran BERTAMBAH pada rumus \ref{5:30};
\begin{equation}
    \alpha -predikat_{10}=min(\mu \: pngNAIK[],\mu\:   pndBANYAK[])=x
    \label{5:30}
\end{equation}
\par lihat himpunan anggaran berkurang pada rumus \ref{5:31}
\begin{equation}
    \frac{(z9-a)}{b}=x
    \label{5:31}
\end{equation}
\end{enumerate}
Setelah dicari komposisi antar aturan atau inferensi fuzzy, maka akan diperoleh nilai a dan z di setiap aturan, gambar V.34 merupakan hasil inferensi fuzzy selama bulan Januari 2018 sampai Maret 2019
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{figures/inferensimamdani.PNG}
	\centering
	\caption{Nilai a dan z Dari Setiap Aturan Fuzzy}
	\label{Gambar 5.34}
\end{figure}
\subsubsection{Defuzzifikasi}
Defuzzifikasi yaitu proses untuk mengubah \textit{fuzzy output} menjadi \textit{crisp output} (keluaran dalam bentuk nilai tegas menggunakan fungsi keanggotaan sebelumnya menjadi sebuah nilai). Setelah melalui beberapa tahapan diatas dapat dicari nilai z atau nilai anggran, yaitu pada rumus \ref{5:32}:
\begin{equation}
    Z=\frac{\alpha pred_{1}*z_{1}+\alpha pred_{2}*z_{2}+\alpha pred_{3}*z_{3}+\alpha pred_{4}*z_{4}}{\alpha pred_{1}+\alpha pred_{2}+\alpha pred_{3}+\alpha pred_{4}}
    \label{5:32}
\end{equation}

\subsection{Komparasi Hasil Akurasi Metode}
\textit{Mean Absolute Percentage Error (MAPE)} merupakan salah satu alat hitung yang digunakan untuk menganalisis atau mengukur kesalahan. Hal ini dilakukan untuk mencari hasil anggaran mana yang memiliki kesalahan terkecil untuk dijadikan acuan perbandingan. \textit{MAPE} dimulai dari menghitung kesalahan, yaitu selisih antara data fakta atau aktual dengan perhitungan menggunakan metode sugeno dan metode mamdani \textit{MAPE} adalah rata-rata persentase absolut dari kesalahan peramalan dengan menghitung error absolut tiap periode. Error ini kemudian dibagi dengan n. Rumus dari MAPE ini adalah sebagai berikut pada rumus \ref{5:33}: 
\begin{equation}
    MAPE=\frac{1}{n}\sum_{t=1}^{n}|\frac{y_{t}-\bar{y}_{t}}{yt}x100
    \label{5:33}
\end{equation}
Untuk lebih jelasnya data hasil perbandingan akan disajikan pada gambar V.35 untuk metode sugeno dan gambar V.36 untuk metode mamdani:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/mapesugeno.PNG}
	\centering
	\caption{Nilai MAPE Dari Metode Sugeno}
	\label{Gambar 5.35}
\end{figure}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/mapemamdani.PNG}
	\centering
	\caption{Nilai MAPE Dari Metode Mamdani}
	\label{Gambar 5.36}
\end{figure}

Nilai \textit{MAPE} menunjukkan kesalahan yang terjadi pada hasil estimasi dengan hasil aktual dari data anggaran. Semakin kecil nilai \textit{MAPE} maka semakin kecil juga kesalahan yang terjadi sehingga dapat dinyatakan bahwa nilai \textit{MAPE} yang mendekati nol adalah yang terbaik.
Pada perhitungan \textit{MAPE} yang telah diuraikan bahwa nilai \textit{MAPE} dari metode mamdani merupakan yang terkecil. Dapat diketahui bahwa metode mamdani pada hasil anggaran memiliki kecenderungan kesalahan yang paling rendah dibanding dengan metode sugeno, terlihat dari rata-rata nilai \textit{MAPE} yaitu \textit{fuzzy logic sugeno} sebesar 4\% dan \textit{fuzzy logic mamdani} sebesar 3\%. Jadi metode mamdani dapat dikatakan lebih optimal untuk digunakan dalam perhitungan anggaran. Namun dalam hal ini nilai \textit{MAPE} yang terendah dari kedua metode akan dijadikan rekomendasi untuk anggaran pada periode selanjutnya, jadi pada setiap bulan akan merekomendasikan anggaran dari kedua metode diambil yang paling kecil nilainya dan memiliki kecenderungan kesalahan error terendah.

\section{Hasil}
Hasil eksperimen yang merujuk pada 15 sampe uji data yang telah diimplementasikan ke dalam dua metode menunjukkan hasil yang cukup berbeda. Hal ini akan merujuk pada grafik trend antara metode sugeno dan mamdani pada gambar V.37 dan gambar V.38:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/grafiksug.PNG}
	\centering
	\caption{Grafik Hasil Prediksi Anggaran Metode \textit{Fuzzy Sugeno}}
	\label{Gambar 5.37}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/grafikmam.PNG}
	\centering
	\caption{Grafik Hasil Prediksi Anggaran Metode \textit{Fuzzy Mamdani}}
	\label{Gambar 5.38}
\end{figure}
Pada grafik metode sugeno menunjukkan hasil bahwa \textit{fuzzy sugeno} relatif lebih tidak konsisten yaitu menunjukkan data yang fluktuatif dan pertumbuhan grafik ketika menurun dan meningkat sangat drastis. Sedangkan pada grafik metode mamdani menunjukkan hasil bahwa \textit{fuzzy mamdani} relatif lebih konsisten karena grafik menunjukkan data yang cukup stabil namun tetap fluktuatif antara prediksi anggaran dan anggaran aktual pada setiap bulannya.

\section{\textit{System Design}}
\subsection{\textit{Usecase} Diagram}
Pada sub bab ini akan diuraikan mengenai visualisasi kemampuang yang diharapkan pada sistem, yaitu \textit{usecase}, \textit{class} diagram. \textit{Usecase} sebagai salah satu sistem yang digunakan untuk memvisualisasikan kemampuan yang diharapkan dari sistem. Pada sistem pengendalian anggaran ini terdiri dari proses validasi, login, kelola bank, kelola pendapatan, kelola pengeluaran, kelola  variabel perhitungan anggaran, lihat rekomendasi anggaran, kelola pengendalian anggaran, dan kelola perbandingan anggaran sebagaimana seperti yang dipaparkan berikut. Sesuai dengan gambar ini secara detail kinerja didalam sistem akan dijelaskan pada tabel spesifikasi usecase.
Pada gambar V.39, merupakan \textit{usecase} diagram pengendalian anggaran, dimana terdapat empat aktor yang masing-masing memiliki fungsi atau tugas sendiri, penjelasan \textit{usecase} akan diuraikan pada tabel usecase. 

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/usecase.jpg}
	\centering
	\caption{Use Case Diagram Perbandingan Metode Untuk Pengendalian Anggaran}
	\label{Gambar 5.39}
\end{figure}

\subsection{Table Definisi Aktor}

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Definisi Aktor}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No. & Aktor     &   & Keterangan                                                                                                                                               \\ \hline
1.  & Admin     & : & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan kelola pendapatan, pengeluaran \\ dan meng-klik hitung pengendalian anggaran \\ setelah login pada sistem dan melakukan \\ perbandingan metode kemudian  menginputkan \\ variabel anggaran dan melihat rekomendasi anggaran \end{tabular}\\ \hline
2.  & Admin TCM & : & Melakukan kelola pendapatan bank setelah login pada sistem                                                                                               \\ \hline
3.  & Manager   & : & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan validasi terhadap pendapatan, pengeluaran, \\ dan anggaran yang telah diinputkan oleh admin \\ dan admin tcm kemudian melihat rekomendasi anggaran\end{tabular}         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Table Definisi \textit{Usecase}}

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Definisi \textit{Usecase}}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & \textit{Usecase}               & Keterangan                                                                                               \\ \hline
1. & Login                 & Melakukan proses login                                                                                   \\ \hline
2. & Kelola Pendapatan     & Melakukan pengelolaan pendapatan                                                                         \\ \hline
3. & Kelola Bank           & Melakukan pengelolaan bank                                                                               \\ \hline
4. & Kelola Pengeluaran    & Melakukan pengelolaan pengeluaran                                                                        \\ \hline
5. & Kelola Perbandingan Metode           & Melakukan pengelolaan perbandingan metode                                                                               \\ \hline
6. & Kelola Laporan        & Memberikan notifikasi pengendalian anggaran                                                              \\ \hline
7. & Pengendalian Anggaran & Meng-klik hitung anggaran                                                                                \\ \hline
8. & Validasi              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan validasi terhadap data pendapatan, \\ data pengeluaran, dan hasil pengendalian anggaran \end{tabular} \\ \hline
9. & Kelola Variabel Anggaran & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan pengelolaan variabel anggaran \\ sebelum dihitung oleh sistem  \end{tabular}\\ \hline
10. & Lihat Rekomendasi Anggaran & Melihat Rekomendasi Anggaran Setiap Bulan \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Skenario \textit{Usecase}}
\subsubsection{Login}
\par Nama \textit{Usecase}	: Login
\par Aktor			        : Admin, Admin Sistem, Manager, dan DGM
\par Pra Kondisi		    : Belum Login
\par Post Kondisi		    : Telah Berhasil Melakukan Login

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Skenario \textit{Usecase} Login}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor}                     & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}                                       \\ \hline
1  & Masuk menu login                                & 2                       & Menampilkan form login                         \\ \hline
3  & Input username dan password                     & 4                       & Validasi login                                 \\ \hline
   &                                                 & 5                       & Menampilkan halaman utama                      \\ \hline
\multicolumn{4}{|l|}{\textit{Exceptional Flow of Event}}                                                                                 \\ \hline
1  & \multicolumn{3}{l|}{ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jika data tidak valid maka sistem akan \\  menampilkan pesan konfirmasi bahwa username dan password salah \end{tabular}} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Pendapatan}
\par Nama Usecase	: Kelola Pendapatan
\par Aktor			: Admin
\par Pra Kondisi		: Data belum di kelola
\par Post Kondisi		: Data telah di kelola

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{ Skenario \textit{Use Case} Kelola Pendapatan}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor} & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}   \\ \hline
1     & Masuk menu pendapatan    & 2 & Menampilkan form pendapatan      \\ \hline
3     & Input data pendapatan    & 4 & Menyimpan hail kelola pendapatan \\ \hline
      &                          & 5 & Menampilkan data pendapatan      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Bank}
\par Nama Usecase	: Kelola Bank
\par Aktor			: Admin
\par Pra Kondisi		: Data belum di kelola
\par Post Kondisi		: Data telah di kelola

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Skenario \textit{Usecase} Kelola Bank}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor} & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem} \\ \hline
1        & Masuk menu bank       & 2   & Menampilkan form bank        \\ \hline
3        & Input data bank       & 4   & Menyimpan hasil kelola bank  \\ \hline
         &                       & 5   & Menampilkan data bank        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Pengeluaran}
\par Nama Usecase	: Kelola Pengeluaran	
\par Aktor			: Admin
\par Pra Kondisi	: Data belum di kelola
\par Post Kondisi	: Data telah dikelola

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Pengeluaran}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor} & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}     \\ \hline
1    & Masuk menu pengeluaran    & 2 & Menampilkan form pengeluaran       \\ \hline
3    & Input data pengeluaran    & 4 & Menyimpan hasil kelola pengeluaran \\ \hline
     &                           & 5 & Menampilkan data pengeluaran       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Perbandingan Metode}
\par Nama Usecase	: Kelola Perbandingan Metode
\par Aktor			: Admin Sistem
\par Pra Kondisi	: Data belum di kelola
\par Post Kondisi	: Data telah di kelola

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Perbandingan Metode}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor} & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem} \\ \hline
1        & Masuk menu metode       & 2   & Menampilkan form metode        \\ \hline
3        & Input variabel       & 4   & Menyimpan variabel 
\\ \hline
         & meng-klik tombol hitung   & 5   & Menampilkan hasil perbandingan mape metode        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Pengendalian Anggaran}
\par Nama Usecase	: Kelola Pengendalian Anggaran
\par Aktor			: Admin
\par Pra Kondisi	: Belum dihitung
\par Post Kondisi	: Sudah dihitung

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{ Skenario \textit{Use Case} Kelola Pengendalian Anggaran}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor} & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem} \\ \hline
1    & Masuk menu anggaran       & 2   & Menampilkan form anggaran    \\ \hline
3    & Meng-klik tombol hitung   & 4   & Menampilkan hasil anggaran   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Laporan}
\par Nama Usecase	: Kelola Laporan
\par Aktor			: Admin
\par Pra Kondisi	: Belum menerima laporan
\par Post Kondisi	: Menerima laporan

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Laporan}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor}                       & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}           \\ \hline
1 & Masuk menu anggaran                                & 2 & Menampilkan form anggaran                \\ \hline
3 & Meng-klik tombol hitung                            & 4 & Memberikan laporan pengendalian anggaran \\ \hline
5 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melihat dan menerima \\ laporan pengendalian anggaran \end{tabular} &   &                                          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Validasi}
\par Nama Usecase	: Validasi
\par Aktor			: Manager
\par Pra Kondisi	: Belum di validasi
\par Post Kondisi	: Sudah di validasi

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Skenario \textit{Use Case} Validasi}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor}          & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}              \\ \hline
1 & Masuk menu pendapatan dan pengeluaran & 2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form pendapatan \\ dan pengeluaran \end{tabular} \\ \hline
3 & Meng-klik tombol approve              & 4 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan data pendapatan \\ dan pengeluaran \end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Variabel Anggaran}
\par Nama Usecase	: Kelola Variabel Anggaran
\par Aktor			: Admin Sistem
\par Pra Kondisi	: Belum di kelola
\par Post Kondisi	: Sudah di kelola

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Variabel Anggaran}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor}          & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}              \\ \hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Masuk menu metode \textit{fuzzy logic} \\ sugeno  dan \textit{fuzzy logic} mamdani \end{tabular} & 2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form metode \textit{fuzzy logic} sugeno \\ dan \textit{fuzzy logic} mamdani \end{tabular} \\ \hline
3 & Menginputkan variabel perhitungan              & 4 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan data variabel \\  \end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Lihat Rekomendasi Anggaran}
\par Nama Usecase	: Lihat Rekomendasi Anggaran
\par Aktor			: Admin Sistem dan Manager
\par Pra Kondisi	: Belum di lihat
\par Post Kondisi	: Sudah di lihat

\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Skenario \textit{Use Case} Lihat Rekomendasi Anggaran}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor}          & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}              \\ \hline
1 & Login ke sistem & 2 & Masuk ke beranda sistem \\ \hline
3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin dapat melihat rekomendasi \\ anggaran di beranda sistem \end{tabular} & 4 & Tampil rekomendasi anggaran\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{\textit{Class} Diagram}

Pada gambar V.40, \textit{class} diagram digunakan untuk menampilkan kelas-kelas dan paket-paket di dalam sistem. \textit{Class} diagram memberikan gambaran sistem secara statis dan relasi antar mereka. Biasanya, dibuat beberapa \textit{class} diagram untuk sistem tunggal. Pada \textit{class} diagram ini menampilkan relasi database yang digunakan dalam membangun sistem perbandingan metode untuk pengendalian anggaran, terdapat tabel database yang saling berelasi antara \textit{primary key} dan \textit{foreign key} nya.

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/classdiagraam.jpg}
	\centering
	\caption{\textit{Class} Diagram Perbandingan Metode Untuk Pengendalian Anggaran}
	\label{Gambar 5.40}
\end{figure}

\section{Implementasi Pada Pemrograman}
\subsection{Metode \textit{Fuzzy Logic Sugeno}}
Adapun pseudocode yang akan diimplementasikan kedalam sistem informasi berbasis web dari analisis algoritma metode \textit{fuzzy logic sugeno} adalah pada gambar V.41 :

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/pseusugeno.PNG}
	\centering
	\caption{Pseudocode Metode \textit{Fuzzy Logic Sugeno}}
	\label{Gambar 5.41}
\end{figure}

\par Pada function menjelaskan judul algoritma yang akan digunakan yaitu \textit{fuzzy logic sugeno} function tersebut berada di controller yang akan menginisiasi variabel yaitu pendapatan dan pengeluaran. Lalu menggunakan fungsi \textit{if then else} sebagai algoritma dari fungsi \textit{fuzzy} tersebut yang akan menghasilkan hasil dari implementasi algoritma.

\subsection{Metode \textit{Fuzzy Logic Mamdani}}
Adapun pseudocode yang akan diimplementasikan kedalam sistem informasi berbasis web dari analisis algoritma metode \textit{fuzzy logic mamdani} adalah pada gambar V.42 :
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/pseumamdani.PNG}
	\centering
	\caption{Pseudocode Metode \textit{Fuzzy Logic Mamdani}}
	\label{Gambar 5.42}
\end{figure}

\par Pada function menjelaskan judul algoritma yang akan digunakan yaitu \textit{fuzzy logic mamdani} function tersebut berada di controller yang akan menginisiasi variabel yaitu pendapatan dan pengeluaran. Lalu menggunakan fungsi \textit{if then else} sebagai algoritma dari fungsi \textit{fuzzy} tersebut yang akan menghasilkan hasil dari implementasi algoritma.